# 20. Funciones string

## Ejercicios de laboratorio

Trabajamos con la tabla "libros" de una librería.

Eliminamos la tabla:

```sql
drop table libros;
```

Creamos la tabla:

```sql
create table libros(
    codigo number(5),
    titulo varchar2(40) not null,
    autor varchar2(20) default 'Desconocido',
    editorial varchar2(20),
    precio number(6,2),
    cantidad number(3)
);
```

Ingresamos algunos registros:

```sql
insert into libros
values(1,'El aleph','Borges','Emece',25,100);

insert into libros
values(2,'Java en 10 minutos','Mario Molina','Siglo XXI',50.40,100);

insert into libros
values(3,'Alicia en el pais de las maravillas','Lewis Carroll','Emece',15.50,200);

insert into libros
values(4,'El pais de las hadas',default,'Emece',25.50,150);
```

Mostramos sólo los 12 primeros caracteres de los títulos de los libros y sus autores, empleando la función "substr":

```sql
select substr(titulo,1,12) as titulo
from libros;
```

Mostramos sólo los 20 primeros caracteres de los títulos de los libros y rellenando los espacios restantes con "*", empleando la función "rpad":

```sql
select rpad(titulo,20,'*') as titulo
from libros;
```

Mostramos los títulos de los libros empleando la función "initcap":

```sql
select initcap(titulo) as titulo
from libros;
```

Note que cada palabra comienza con mayúsculas.

Mostramos los títulos de los libros y sus autores en mayúsculas:

```sql
select titulo,upper(autor) as autor
from libros;
```

Concatenamos título y autor empleando "concat":

```sql
select concat(titulo, autor)
from libros;
```

Mostramos el título y el precio de todos los libros concatenando el signo "$" a los precios:

```sql
select titulo,concat('$ ',precio) as precio
from libros;
```

Recuperamos el título y editorial de "libros" reemplazando "Emece" por "Sudamericana":

```sql
select titulo,replace(editorial,'Emece','Sudamericana')
from libros;
```

Recuperamos el autor de todos los libros reemplazando las letras "abc" por "ABC" respectivamente (empleando "translate"):

```sql
select translate(autor,'abc','ABC') from libros;
```

Note que cada caracter individual es reemplazado por el especificado.

Mostramos la posición de la primera ocurrencia de la cadena "pais" en los títulos de los libros:

```sql
select instr(titulo,'pais') from libros;
```

Note que los títulos que no contienen la subcadena "pais" muestran el valor cero.

Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table libros;

create table libros(
    codigo number(5),
    titulo varchar2(40) not null,
    autor varchar2(20) default 'Desconocido',
    editorial varchar2(20),
    precio number(6,2),
    cantidad number(3)
);

insert into libros
 values(1,'El aleph','Borges','Emece',25,100);

insert into libros
values(2,'Java en 10 minutos','Mario Molina','Siglo XXI',50.40,100);

insert into libros
values(3,'Alicia en el pais de las maravillas','Lewis Carroll','Emece',15.50,200);

insert into libros
values(4,'El pais de las hadas',default,'Emece',25.50,150);

select substr(titulo,1,12) as titulo
from libros;

select rpad(titulo,20,'*') as titulo
from libros;

select initcap(titulo) as titulo
from libros;

select titulo,upper(autor) as autor
from libros;

select concat(titulo, autor)
from libros;

select titulo,concat('$ ',precio) as precio
from libros;

select titulo,replace(editorial,'Emece','Sudamericana')
from libros;

select translate(autor,'abc','ABC') from libros;

select instr(titulo,'pais') from libros;
```

